---
title: "Exercices de révision"
output:
  pdf_document:
    toc: yes
    number_section: yes
  html_document:
    keep_md: yes
    number_section: yes
    toc: yes
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

# Analyse
## Calcul de périodicité

Calculer la périodicité de la fonction $$f\colon x \mapsto \cos(5\pi t) + \sin (\frac{3}{2}\pi t)$$

## Factorisation $a^n -b^n$

Factoriser $a^n -b^n$ pour $n\in\mathbb N$

## Série harmonique et série harmonique alternée
Notons :

$$
H_n = \sum_{k=1}^n\frac{1}{k} ,
\quad
A_n = \sum_{k=1}^n\frac{(-1)^{k-1}}{k}
$$
Et :
$$
G_n = \sum_{k=1}^n\frac{1}{k^2},
\quad
B_n= \sum_{k=1}^n\frac{(-1)^{k}}{k^2}
$$

Montrer que :  

1. $\underset{n\to+\infty}{\lim} H_n = +\infty$ et $\underset{n\to+\infty}{\lim} A_n = \ln(2)$
2. Justifier la convergence de $G_n$ et $B_n$ et calculer $\underset{n\to+\infty}{\lim} B_n$ (sachant que $\sum_{k=1}^{+\infty}\frac{1}{k^2} = \frac{\pi^2}{6}$)

**Indications** :  

- Montrer que $H_{2n}-H_n \underset{n\to+\infty}\to \ln(2)$ 
- Décomposer les ordres pairs et impairs de $A_{2n}$, $\displaystyle P_{2n} = \sum_{\underset{k \text{ pair}}{k=1}}^{2n} \frac{(-1)^{k-1}}{k}$ et $\displaystyle I_{2n} = \sum_{\underset{k \text{ impair}}{k=1}}^{2n} \frac{(-1)^{k-1}}{k}$, pour montrer que $A_{2n} = H_{2n}-H_n$


## Calcul d'une intégrale

Justifier l'existence et calculer :
$$
\int_{0}^{+\infty} (x^2 +6x +3)\exp(-x)\mathrm{d}x
$$
(Réponse : -3)

# Statistiques

## Exercice : calcul d'intégrales
Soient $a,b,c\in\mathbb R$ avec $a>0$. Montrer que 
$$
\int_{-\infty}^{+\infty} \exp(-ax^2+bx+c)\mathrm{d}x = \sqrt{\frac{\pi}{a}}\exp\left(\frac{b^2}{a} + c\right)
$$
Sachant que $\displaystyle\int_{-\infty}^{+\infty} \exp(-x^2)\mathrm{d}x = \sqrt{\pi}$

## Équivalences intégrales infinies

Soit $f$ une fontion $C^1$ sur $[0,+\infty[$, continue, positive, décroissante.
Montrer que : si $\int_0^{+\infty}f(x) \mathrm{d}x$ converge alors $\lim_{x\to+\infty}xf(x) = 0$


**Solution :**

Notons $F(x) = \int_0^x f(t)\mathrm{d}t$. On a :
$$\int_{x/2}^xf(t)\mathrm{d}t = F(x)-F(x/2)\geq \int_{x/2}^x f(x)\mathrm{d}t = \frac{xf(x)}{2} \geq 0$$
D'où le résultat voulu d'après le théorème des gendarmes
